
# Система балансов Erachain

Баланс - это совокупность двух значений - всего получено (сторона №1) и остаток (сторона №2). Разница между ними - сколько всего выдано (сторона №3).

В Эрачейн есть пять основных балансов - позиции:

### Имущественный баланс - позиция №1 - Имею

Ведет учет владения. Создатель транзакции списывает количество актива со своего счета и начисляет на счет получателя средства - передает средства (прямая транзакция). Этот баланс как правило допускает только прямые транзакции, - то есть принудительный возврат (снятие с получателя - возвратная транзакция) запрещен. Хотя для “счетных активов” (accounting assets) это действие разрешено

Возможно уходить в минус, если актив выпущен без ограничения количества (количество при выпуске было задано 0). Тогда общий минус на счете создателя отражает сколько он передал этого актива на другие счета.

Баланс Имею используется для торгов на бирже.

### Долговой баланс - позиция №2 - Должен

Ведет учет долгов. Создатель транзакции может как передать количество актива на счет получателя, так и забрать со счета получателя (возврат). Однако у разных типов активов эти направления действий могут быть запрещены или имеют другие последствия.

Минус у остатка означает - сколько выдано займов, плюс - сколько взято в долг.

Дополнительно ведется раздельный учет (в особой таблице) сумм балансов по парам счетов - заемщик и должник, так чтобы можно было сразу понять какая сумма долга между двумя участниками. По этой сумме проходит проверка для каждой транзакции на предмет то, что нельзя вернуть долга больше чем остаток по заданной паре заемщик - должник.

Как правило нельзя дать в долг сумму большую чем у тебя в имуществе и уже выдано займов.

### Складской баланс - позиция №3 - Храню

Ведет учет у кого на руках сколько хранится товара. Тут всегда транзакция обратная (возврат) - то есть создатель транзакции всегда начисляет количество на свой счет и списывает со счета "получателя".

Суть транзакции - создателем берутся на себя обязательства того что он принял на ответственное хранение у кого-то что-то в каком-то объеме.

Обычно используется для учета хранения, доставки, охраны, лизинга и т.д. - без перехода права собственности, либо взятия на себя каких-то обязательств.

Отрицательный остаток может быть только у создателя безграничного актива.

### Потребительский баланс - позиция №4 - Истратил

Отражает учет сколько было потреблено актива.

Транзакция потребления взаимодействует сразу с тремя балансами: Баланс Истратил и Имею создателя транзакции и баланс Истратил получателя транзакции. При этом у создателя транзакции баланс Имею уменьшается, а баланс Истратил увеличивается. Таким образом актив выводится из обращения - безвозвратно тратится.

Этот баланс может использоваться так же как учет погашенных долгов векселей и т.д.

### Залоговый баланс - позиция №5 - Заложил

Отражает учет сколько было заложено актива.

Например если вы создали заявку на покупку на бирже, то ровно такое же количество будет списано с вашего счета из позиции Имею и переведено на позицию Заложил. По мере продажи актива на бирже баланс Заложил будет уменьшаться.

  

## Балансы в API

В соответствии с вышеописанным указание на нужную позицию и строну баланса в запросах API и RPC производится так:

&position=POS&side=SIDE

  

Пример:

[https://node1.erachain.org/apiasset/balances/1?position=2](https://node1.erachain.org/apiasset/balances/1?position=2)


При этом в ответах по балансам приходит как правило массив из 4-х или 5-ти значений балансов (по позициям), в каждом из которых по 2 или 3 значения (по сторонам)

Истоник
https://docs.google.com/document/d/1odvmvUCMdyYTDV9xzzWzH0ngFOCV-tVZ7gBEmXxszb0/edit#
